\documentclass{VUMIFPSkursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\large VILNIAUS UNIVERSITETAS \\
	MATEMATIKOS IR INFORMATIKOS FAKULTETAS \par}
	\vspace{6cm}
	{\huge\bfseries Kompiuterinė rega. Spalvų atpažinimas\par}
	{\LARGE Tiriamojo seminaro ataskaita\par}
	{\Large Matematinė informatika 3 kursas}
	\vspace{3cm}
	\vfill
	\flushright
	Autorius: \\ Rokas Stašys\par
	\vspace{0.5cm}
	Vadovas: \\ Irus Grinis
	\vfill
	\centering
	Vilnius\\
	{\the\year}
\end{titlepage}	
\tableofcontents

\sectionnonum{Įvadas}
Mes gyvename sparčiai naujomis technologijomis besipildančiame laikmetyje. Kur jų gausu įvairiausių rūšių: nuo kasdieninę buitį palengvinančių išradimų, įvairesnių pramogų, iki mūsų saugumą užtikrinančių modernių prietaisų. Pastarieji yra ypač svarbūs mūsų pasaulyje, nes tobulėjant technologijoms, kartu su jomis didėja ir pavojaus rizika žmonėms. \par
Mums jau įprasta girdėti apie įvairius matavimo priestaisus, nuolat stebinčius gamtos pokyčius ir įspėjančius apie artėjančią stichiją.Tačiau mes pakalbėkime kasdieninėje buityje artimesnį prietaisą - vaizdo kamerą. Dažnai išgirstame apie vis stabilesnį vaizdą, didesnę raišką ar tiesiog mažesnį įrenginį, šiems įrenginiams sparčiai tobulėjant atsiranda vis daugiau ir jų pritaikymo būdų. \par
Man pasirodė įdomu panagrinėti spalvų atpažinimo vaizdo įraše galimybes ir pritaikyti jas. Vienas iš galimų panaudojimo būdų yra asmens paieška vaizdo įraše. Įsivaizduokime situaciją, kad vaizdo kamera stebį judrią didmiesčio gatvę, kur ką tik įvyko nusikaltimas ir yra žinoma įtariamojo išvaizda. Skirstant pagal aprangos spalvą visus galimus variantus būtų galima sumažinti ieškomų žmonių skaičių.

\section{OpenCV biblioteka}
Video medžiagos apdorojimui buvo pasirinkta OpenCV biblioteka \cite{OpenCVabout}. OpenCV (Open Source Computer Vision Library) yra viena populiariausių atvirojo kodo kompiuterinės regos biblioteka. Šioje kompiuterinės regos bibliotekoje yra realizuota daugiau kaip 2500 optimizuotų algoritmų kurie padeda apdirbti vaizdus. Taip pat ji pritaikyta programuoti su tokiomis kalbomis kaip C++, C, Python, JAVA ir yra suderinama su populiariausiomis operacinėmis sistemomis, tokiomis kaip Windows, Linux, Android ar Mac OS. Apie kiekvieną bibliotekoje esantį algoritmai ir jo panaudojimo pavyzdžius, galima rasti OpenCV dokumentacijoje \cite{OpenCVdoc}.

\section{Pagrindiniai žingsniai spalvų atpažinimui}
Realizuojant pasirinktos spalvos atskyrimą vaizdo įrašę atliekami šie žingsniai:
\begin{itemize}
	\item Vaizdo medžiagos konvertavimas iš BGR į HSV;
	\item Vaizdo medžiagos apdorojimas pagal pasirinktą spalvos spektrą;
	\item Vaizdo medžiagos išliejimas (Gaussian blur) siekiant sumažinti triukšmą;
	\item Konturų radimas apdorotame vaizde;
	\item Kiekvieno kontūro centre pasirinktos žymos piešimas;
\end{itemize}

\subsection{Vaizdo medžiagos konvertavimas iš BGR į HSV}
RGB/BGR ir HSV tai yra spalvų erdvės (angl. Color space) - spalvų pateikimo būdas naudojant skaičių derinius arba spalvų atkūrimo diapazoną. Spalvų erdvę galite keisti atsižvelgiant į vaizdo paskirtį. \par
Konvertavimas į HSV (angl. Hue saturation value) reikalingas tam, kad būtų galima lengviau atskirti norimos spalvos spektrą nuo likusiųjų. Teoriškai HSV tam yra labiau tinkamas, todėl jis ir yra naudojamas. \par
Proceso esmė yra 8 ir 16 bitų paveikslėlio R, G ir B reikšmės konvertuoti į [0;1] rėžius.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{img/bgr-hsv.png}\\
	\textbf{Pav. 1}: Formulė naudojama konvertuoti BGR į HSV\\
\end{center}

\subsection{Vaizdo medžiagos apdorojimas pagal pasirinktą spalvos spektrą}
Nustatome pasirinktos spalvos apatinį bei viršutinį rėžius. Tuomet iš ką tik konvertuoto atvaizdo filtruojame pasirinktus spalvos spektrus, gauname du skirtingus atvaizdus: vienas su apatinio rėžio spalva, kitas su viršutinio. Sudedame gautus du atvaizdus į vieną ir jau turime pasirinktos spalvos atskirtus kontūrus nuo pagrindinio vaizdo įrašo.

\subsection{Vaizdo medžiagos išliejimas (Gaussian blur)}
Naudojame “Gaussian Blur” filtrą, kuris kiekvienam taškui pritaiko “Gaussian kernel” ir tuos taškus sumuoja į rezultatų masyvą.  Šio filtro pritaikymas yra reikalingas tam, kad pašalinti triukšmą iš vaizdo ir taip lengviau atskirti pasirinktą spalvą ir išlaikyti ją kuo labiau vientisą, be papildomų atskirtų triukšmo detalių.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{img/aprodotas-video.png}\\
	\textbf{Pav. 2}: Apdorotas vaizdas, pritaikius filtrus\\
\end{center}

\subsection{Kontūrų radimas apdorotame vaizde}
Iš jau apdoroto vaizdo yra daug lengviau atskirti kontūrus, nes turime aiškiai atskirtą konkrečią spalvą. Gautus kontūrų objektus išsaugome masyve.

\subsection{Žymų piešimas}
Naudojame ankstesniame žingsnyje gautą kontūrų masyvą. Kiekvienas kontūras turi x bei y koordinates, pagal kurias piešiame taškus, svarbu paminėti, kad ankstesniuose kadruose nupiešti taškai taip pat išlieka. \par
Iš visų šių taškų ir matome mūsų pasirinktos spalvos objekto judėjimo trajektorija.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{img/trajektorija.png}\\
	\textbf{Pav. 3}: Judančio pasirinktos spalvos objekto judėjimo trajektorija\\
\end{center}

\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}
Taigi, per šį semestrą įgyvendinau pasirinktos spalvos spektro atpažinimą ir tos spalvos objekto judėjimo trajektorijos brėžimą. \par
Viena pagrindinių problemų, su kuriomis susidūriau tai buvo trajektorijos brėžimas paskui pasirinktą spalvą, taip pat teko atlikti keletą bandymų su skirtingais vaizdo įrašais, kad parinkti optimalų spalvos spektrą. \par
Manau, kad pirmas projekto etapas įgyvendintas sėkmingai, per ateinantį semestrą būtų galima labiau optimizuoti programos kodą, kad naudotų mažiau resursų, taip pat praplėsti funkcionalumą įgyvendinant galimybę pasirinkti norimą spalvų spektrą su grafine vizualizacija, bei patobulinti patį spalvų išskyrimą iš vaizdo medžiagos.

\newpage
\renewcommand{\refname}{Literatūra}
\addcontentsline{toc}{section}{Literatūra}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem {OpenCVdoc}
OpenCV documentacija. 
\url{http://docs.opencv.org/}

\bibitem {OpenCVabout}
Apie OpenCV.
\url{http://opencv.org/about.html}

\bibitem {HSVandHSV}
HSL ir HSV.
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/HSL_and_HSV}

\bibitem {RGB}
RGB spalvos erdves.
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/RGB_color_space}

\bibitem {Blur}
Gaussian blur filtras.
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Gaussian_blur}
	
\end{thebibliography}

\end{document}